\section{Квантовая механика}

Закон Планка (энергия кванта):
\begin{equation}
    E_p = h v = \frac{hc}{v}
\end{equation}
\(\nu\) --- частота.

Спин (собственный момент импульса) частицы:
\begin{equation}
    S = \hbar\sqrt{s(s+1)}
\end{equation}
s --- спиновое квантовое число.

Закон излучения Кирхгрофа --- отношение спектральной светимости любых тел к его поглощательной способности константно при одинаковой температуре для данной частоты:
\begin{equation}
    \frac{R_{\nu, T}}{A_{\nu, T}} = r_{\nu, T}
\end{equation}
\(R_{\nu, T}\) --- спектральная плотность энергетической светимости тела;
\(A_{\nu, T}\) --- спектральная поглощательная способность тела;
\(r_{\nu, T}\) --- спектральная плотность энергетической светимости чёрного тела.

Световой поток от абсолютно чёрного тела:
\begin{equation}
    F = \sigma T^4
\end{equation}
\(\sigma\) --- постоянная Стефана-Больцмана (\autoref{sec:const_list}).

Светимость абсолютно чёрного тела:
\begin{equation}
    L = 4\pi R^2 \sigma T^4
\end{equation}

Энергетическая светимость чёрного тела:
\begin{equation}
    R_e = \integral[0][\infty]{r_{\nu, T}}{\nu} = \integral[0][\infty]{r_{\lambda, T}}{\lambda}
\end{equation}
\(r_{\nu, T}\) и \(r_{\lambda, T}\) --- спектральная плотность энергетической светимости.

Закон Стефана-Болцмана:
\begin{equation}
    R_e = \sigma T^4
\end{equation}
\(T\) --- термодинамическая температура.

Энергетическая светимость серого тела:
\begin{equation}
    R_e^c = A^c R_e = A^c \sigma T^4
\end{equation}
\(A^c\) --- поглощательная способность серого тела.

Закон смещения Вина (длина волны, соответствующая максимальному значению спектральной плотности энергетической светимости чёрного тела):
\begin{equation}
    \lambda_{\max} = \frac{b}{T}
\end{equation}
\(b\) --- постоянная Вина.

Формула Релэя --- Джинса для спектральной плотности энергетической светимости чёрного тела:
\begin{equation}
    r_{\nu, T} = \frac{2\pi v^2}{c^2} k T
\end{equation}

Формулы Планка:
\begin{align}
    r_{\nu, T} = \frac{2\pi h v^3}{c^2}\frac{1}{\exp{\frac{hv}{kT}} - 1}
    \qquad r_{\lambda, T} = \frac{2\pi h c^2}{\lambda^5}\frac{1}{\exp{\frac{hc}{kT\lambda}} - 1}
\end{align}

Волны де Бройля (связь между длиной волны и её импульсом):
\begin{align}
    \lambda = \frac{h}{p}
    \qquad p = \frac{h}{\lambda}
    \qquad \vec{p} = \hbar\vec{k}
\end{align}
\(\vec{k}\) --- волновой вектор:
\begin{equation}
    \vec{k} = \nabla\phi
\end{equation}
\(\phi\) --- фаза колебаний:
\begin{equation}
    \phi(t) = 2\pi\qty[\!\!\qty[\frac{t - t_0}{T}]\!\!]
\end{equation}
\(T\) --- период колебаний;
\(t\) --- прошедшее время;
\(t_0\) --- начало цикла.

Фазовая скорость волны де Бройля:
\begin{equation}
    v_{\Phi} = \frac{\omega}{k} = \frac{E}{p} = \frac{c^2}{v}
\end{equation}
\(E\) --- энергия частицы;
\(k\) --- волновое число:
\begin{equation}
    k = \frac{2\pi}{\lambda}
\end{equation}

Групповая скорость волны де Бройля:
\begin{equation}
    v_g = \frac{\dd{\omega}}{\dd{k}} = \frac{\dd{E}}{\dd{p}} 
\end{equation}

Соотношение неопределённостей координат и импульса частицы:
\begin{align}
    \Delta x \Delta p_x \geqslant \hbar
    \qquad \Delta y \Delta p_y \geqslant \hbar
    \qquad \Delta z \Delta p_z \geqslant \hbar
\end{align}
\(\Delta x \Delta y \Delta z\) --- неопределённости координат;
\(\Delta p_x \Delta p_y \Delta p_z\) --- неопределённости проекция импульса частицы на соответствующей оси координат.

Соотношение неопределённостей энергии и времени:
\begin{equation}
    \Delta E \Delta t \geqslant \hbar
\end{equation}
\(\Delta E\) --- неопределённость энергии некоторого состояния системы;
\(\Delta t\) --- промежуток времени, в течение которого оно существует.

Уравнение Шрёдингера для определения вероятности нахождения частицы в объёме \(\dd{V}\):
\begin{equation}
    \dd{W} = \Psi \Psi^* \dd{V} = \abs{\Psi}^2 \dd{V}
\end{equation}
\(\Psi = \Psi(x,y,z,t)\) --- волновая функция, описывающая состояние частицы;
\(\Psi^*\) --- функция комплексного спряжения с \(\Psi\);
\(abs{\Psi}^2 = \Psi \Psi^*\) --- квадрат модуля волновой функции.

Для стационарных систем:
\begin{equation}
    \dd{W} = \psi\psi^* \dd{V} = \abs{\psi}^2 \dd{V}
\end{equation}
\(\psi = \psi(x,y,z)\) --- координатная часть волновой функции.

Плотность вероятностей:
\begin{equation}
    w = \frac{\dd{W}}{\dd{V}} = \abs{\Psi}^2
\end{equation}

Вероятность обнаружения частицы в объёме \(V\):
\begin{equation}
    W = \integral[V]{\abs{\Psi}^2}{V}
\end{equation}

Условие нормировки вероятностей по всему бесконечному пространству:
\begin{equation}
    \integral[-\infty][+\infty]{\abs{\Psi}^2}{V} = 1
\end{equation}

Среднее значение физической величины \(L\) по всему бесконечному пространству, характеризующей частицу, находящуюся в состоянии, описываемом функцией \(\Psi\):
\begin{equation}
    \langle L \rangle = \integral[-\infty][+\infty]{L\abs{\Psi}^2}{V}
\end{equation}

Вероятность обнаружения частицы в интервале от \(x_1\) до \(x_2\):
\begin{equation}
    W = \integral[x_1][x_2]{\abs{\psi(x)}^2}{x}
\end{equation}
\(\psi(x)\) --- координатная часть волновой функции.

Общее уравнение Шрёдингера (оно же временное):
\begin{equation}
    -\frac{\hbar^2}{2m} \Delta \Psi + \Pi(\vec{r}, t)\Psi = i\hbar\frac{\dd{\Psi}}{\dd{t}}
\end{equation}
\(m\) --- масса частицы;
\(\Delta\) --- оператор Лапласа (не путать с изменением величины \(\Delta\));
\(\Delta\Psi = \frac{\dd^2\Psi}{\dd{x^2}} + \frac{\dd^2\Psi}{\dd{y^2}} + \frac{\dd^2\Psi}{\dd{z^2}}\);
\(i\) --- мнимая единица;
\(\Pi(\vec{r}, t)\) --- потенциальная функция частицы в силовом поле, в котором она движется.

Уравнение Шрёдингера для стационарных состояний:
\begin{equation}
    \Delta\psi = \frac{2m}{h^2}(E-\Pi)\psi = 0
\end{equation}
\(\psi = \psi(x,y,z)\) --- координатная часть волновой функции;
\(\Pi = \Pi(x,y,z)\) --- потенциальная энергия частицы;
\(E\) --- полная энергия частицы.

Связь координатной волновой функции с волновой:
\begin{equation}
    \Psi(x,y,z,t)= \psi(x,y,z)\exp\qty(-\frac{i}{h}Et)
\end{equation}

Волновая функция, описывающая одномерное движение свободной частицы:
\begin{equation}
    \Psi(x,t) = A\exp\qty(-\frac{i}{h}(Et - p_x x))
\end{equation}
\(A\) --- амплитуда волны де Бройля.

Энергия свободно движущейся частицы:
\begin{equation}
    E = \frac{\hbar^2 k^2}{2m} = \frac{p_x^2}{2m} 
\end{equation}

Собственная энергия частицы, находящейся на \(n\)-ом энергетическом уровне в одномерной прямоугольной потенциальной яме с бесконечно высокими стенками:
\begin{equation}
    E = n^2\frac{\pi^2\hbar^2}{2m\ell^2}
\end{equation}
\(\ell\) --- ширина ямы;
\(m\) --- масса частицы.

Коэффициент прозрачности \(D\) прямоугольного потенциального барьера конечной ширины \(\ell\):
\begin{equation}
    D = D_0\exp\qty[-\frac{2}{h}\sqrt{2m(\Pi_h - E)\ell}]
\end{equation}
\(D_0\) --- множитель, который можно приравнять к единице;
\(\Pi_h\) --- высота потенциального барьера.

Собственные значения энергии гармонического осциллятора:
\begin{equation}
    E_n = \qty(n+\frac{1}{2})\hbar\omega_0
\end{equation}
\(n = 0, 1, 2, \ldots\)

Энергия нулевых колебаний гармонического осциллятора:
\begin{equation}
    E_0 = \frac{1}{2}\hbar\omega_0
\end{equation}

Принцип неопределённости Гейзенбурга определяет точность наблюдения двух характеризующих величин частиыцы. Например, пусть \(\Delta E\) будет изменением энергии частицы, а \(\Delta v\) её скоростью. Тогда:
\begin{equation}
    \Delta E \Delta v \geqslant \frac{\hbar}{2}
\end{equation}
Из этого закона следует, что в квантовой механике общая точность наблюдения за частицей является константой, поэтому чем точнее мы наблюдаем за изменением энергии \(\Delta E\) частицы, тем менее точно мы можем определить её скорость \(\Delta v\) методом наблюдения.
